{
    "data_info": {
        "documentID": "J_HIS_007192",
        "source": "온라인문서",
        "writer": "null",
        "ISBN_ISNN": "null",
        "version": "null",
        "source_language": "ko",
        "translator": "파파고",
        "source_url": "'https://encykorea.aks.ac.kr/Article/E0077701",
        "collectedDate": "2023-09-20",
        "publishedDate": "2020-01-01",
        "domain": "문화/역사관광",
        "title": "경산 평사리 유적\n\n(慶山 坪沙里 遺蹟)"
    },
    "text": "慶山平沙里遺跡 (慶山 坪沙里 遺蹟)\\n\n韓国慶尚北道慶山市津良邑にある遺跡では、家の跡や土器、青銅器などが出土しており、生活遺跡とされています。慶州・東大邱間の拡張工事に伴い、慶山平沙里地域の3カ所で発掘調査が行われ、初期鉄器時代、統一新羅時代、朝鮮時代に属する139基の生活遺構が確認されました。具体的には、建物址3棟、竪穴81基、鉤43基、高床建物址1棟、暗渠型排水路2基、井戸3基、石列1基、柱穴群3基などが調査されました。遺跡の調査範囲は高速道路拡張工事区間に限られています。遺跡の形成年代については、初期鉄器時代では三角形の粘土帯土器が、統一新羅時代では印花紋土器が、朝鮮時代では粉清沙器や白磁などが出土しており、それぞれの時代の特徴が見られました。初期鉄器時代の遺構は1基の建物址と4基の竪穴です。性格不明の区域からは三角形の粘土帯土器も出土しました。竪穴の形状は不定形で、内部に特別な施設は見られず、具体的な用途や性格が分かりません。また、無文土器片も一部出土しました。統一新羅時代の遺構はI-2区域にある竪穴14号と旧5号です。竪穴14号は不定形の形状で、長さ355cm、幅320cmです。内部からはペン土器片と瓦片が出土しました。旧5号は「」字型の形状で、長さ12m、幅50〜110cm程度です。内部からは火をつけた跡や木炭と焼土が確認されましたが、具体的な用途は分かりませんでした。朝鮮時代の遺構には、建物址3棟、竪穴73棟、旧35棟、高床建物址1棟、暗渠型排水路2基、井戸3基、石列、主穴群などがあります。建物址1号は積み石だけが確認され、正面3間、側面3間の方形の建物であると推定されます。その他の竪穴や焼成遺構も広範囲に分布しており、一時的な作業空間や野外施設、火を利用した操業施設と推察されます。遺構の多くは上部が結実した状態で見つかり、具体的な用途や性格がはっきりしないものもあります。ただし、各時代ごとの遺構が生活遺跡と関連していることから、この地域での人々の継続的な居住が明らかになりました。",
    "QA": [
        {
            "question": "慶山平沙里遺跡はどこにありますか？",
            "answer": "慶山平沙里遺跡は韓国の慶尚北道慶山市津良邑にあります。"
        },
        {
            "question": "慶山平沙里遺跡で何が出土されましたか？",
            "answer": "慶山平沙里遺跡からは家の跡や土器、青銅器などが出土されました。"
        },
        {
            "question": "慶山平沙里遺跡の調査範囲はどのくらいですか？",
            "answer": "慶山平沙里遺跡の調査範囲は高速道路拡張工事区間に限られています。"
        },
        {
            "question": "慶山平沙里遺跡の形成年代は何ですか？",
            "answer": "慶山平沙里遺跡の形成年代は初期鉄器時代、統一新羅時代、朝鮮時代に属しています。"
        },
        {
            "question": "初期鉄器時代の遺構は何が見つかりましたか？",
            "answer": "初期鉄器時代の遺構としては建物址と竪穴が見つかりました。"
        },
        {
            "question": "統一新羅時代の遺構はどのようなものがありましたか？",
            "answer": "統一新羅時代の遺構としては竪穴や旧が見つかりました。"
        },
        {
            "question": "朝鮮時代の遺構は何が確認されましたか？",
            "answer": "朝鮮時代の遺構としては建物址や竪穴、高床建物址、暗渠型排水路などが確認されました。"
        },
        {
            "question": "慶山平沙里遺跡からは何時代の土器が出土しましたか？",
            "answer": "慶山平沙里遺跡からは初期鉄器時代の三角形の粘土帯土器、統一新羅時代の印花紋土器、朝鮮時代の粉清沙器や白磁などが出土しました。"
        },
        {
            "question": "遺跡の遺構から何が推測されますか？",
            "answer": "遺跡の遺構からは一時的な作業空間や野外施設、火を利用した操業施設などが推測されます。"
        },
        {
            "question": "慶山平沙里遺跡での人々の居住はどの時代まで続いていましたか？",
            "answer": "慶山平沙里遺跡での人々の居住は朝鮮時代まで続いていました。"
        }
    ],
    "word_Count": {
        "text": 634,
        "QA": 418
    }
}